\chapter*{\centering{\large{KATA PENGANTAR}}}
\onehalfspacing{}
Puji syukur penulis panjatkan ke hadirat Allah SWT, karena dengan rahmat dan
karunia-Nya, penulis dapat menyelesaikan proposal skripsi yang berjudul
\textit{Perancangan Improvisasi Arsitektur Web Crawler Berbasis Multi-Threading dan Multi-Processing Dengan Menggunakan Bahasa Pemrograman Rust}.

Keberhasilan dalam penyusunan proposal skripsi ini tidak lepas dari bantuan
berbagai pihak yang mana dengan tulus dan ikhlas memberikan masukan guna
sempurnanya proposal skripsi ini. Oleh karena itu dalam kesempatan ini, dengan
kerendahan hati penulis mengucapkan banyak terima kasih kepada:

\begin{enumerate}

	\item{Yth. Para petinggi di lingkungan FMIPA Universitas Negeri Jakarta.}
	\item{Yth. Ibu Dr. Ria Arafiyah, M.Si selaku Koordinator Program Studi Ilmu
		Komputer.}
	\item{Yth. Bapak Muhammad Eka Suryana, M.Kom selaku Dosen Pembimbing I yang
		telah membimbing, mengarahkan, serta memberikan saran dan koreksi terhadap
		proposal skripsi ini.}
	\item{Yth. Bapak Med Irzal, M.Kom selaku Dosen Pembimbing II yang telah
		membimbing, mengarahkan, serta memberikan saran dan koreksi terhadap
		proposal skripsi ini.}
	\item{Kedua orang tua dan adik penulis yang telah mendukung dan memberikan 
		semangat serta doa untuk penulis.}
  \item{Teman-Teman dari Warung Tegang dengan segala keunikan dan keanehannya yang 
    selalu memberikan semangat dan motivasi bagi penulis untuk menyelesaikan 
    skripsi ini}
  \item{Teman-Teman dari Rabbit Hole Club dengan segala keunikannya yang selalu
    memberikan motivasi bagi penulis dalam menyelesaikan skripsi ini}
  \item{Teman-Teman dari grup telegram Teknologi Umum terkhusus Mustafa yang telah 
    memberikan konsultasi dalam pengerjaan skripsi ini}
	\item{Nakiri Ayame, Vestia Zeta, dan Ayunda Risu dari Hololive yang telah 
    menemani malam-malam penulis dalam mengerjakan skripsi}
	\item{Teman-teman Program Studi Ilmu Komputer 2019 yang telah memberikan 
		dukungan dan memiliki andil dalam penulisan proposal skripsi ini.}
	\item{Juned, Saipul, dan kucing-kucing penulis yang telah memberikan motivasi
    mental kepada penulis selama pengerjaan skripsi}
	
\end{enumerate}

Penulis menyadari bahwa penyusunan proposal skripsi ini masih jauh dari sempurna
karena keterbatasan ilmu dan pengalaman yang dimiliki. Oleh karenanya, kritik
dan saran yang bersifat membangun akan penulis terima dengan senang hati. Akhir
kata, penulis berharap tugas akhir ini bisa bermanfaat bagi semua pihak
khususnya penulis sendiri. Semoga Allah SWT senantiasa membalas kebaikan semua
pihak yang telah membantu penulis dalam menyelesaikan proposal skripsi ini.

\vspace{4cm}

\begin{tabular}{p{7.5cm}c}
	&Jakarta, 26 Juli 2024\\
	&\\
	&\\
	&\\
	&Muhammad Daffa Haryadi Putra
\end{tabular}
